\input{../doc-class-cours.tex}

\begin{document}

\textbf{Nom, Prénom :} \hspace{8cm} \textbf{Classe :} \hspace{3cm} \textbf{Date :}\\

\begin{center}
  \textit{La normalité est une route pavée : on y marche aisément mais les fleurs n’y poussent pas.} \\ 
  \textbf{Vincent Van Gogh}
\end{center}

\subsubsection*{Définition} 

Un tableau est proportionnel si \dotfill \\ \Pointilles[2]

\subsubsection*{Ex1 - Calculer} 

\textit{Les tableaux sont proportionnels.} 

\begin{multicols}{2}\noindent
  \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}  \hline
    8  &                                75 & $b$ \\  \hline
    13 & $a$ & 232\\  \hline
  \end{tabular} \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item[1a.] Calculer le coefficient de proportionnalité.
    \item[1b.] Calculer $a$ et $b$.
  \end{enumerate}
  \Pointilles[8] \columnbreak

  \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}  \hline
    145 & 15 & $d$ \\  \hline
                                  198 & $c$ & 366\\  \hline
  \end{tabular} \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item[1c.] Calculer le coefficient de proportionnalité.
    \item[1d.] Calculer $c$ et $d$.
  \end{enumerate}
  \Pointilles[8]
\end{multicols}


\subsubsection*{Ex2 : Démontrer} 

\textit{Les tableaux sont-ils proportionnels ?} 

\begin{multicols}{2}\noindent
  \begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
    26 & 105 & 338 \\  \hline
    2 & 8 & 26\\  \hline
  \end{tabular}\end{center}
  \Pointilles[8]\columnbreak 

  \begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
    17 & 204 & 153 \\  \hline
    30 & 362 & 270\\  \hline
  \end{tabular}\end{center}
    \Pointilles[8]
\end{multicols}
\newpage

\subsubsection*{Pb1 : Bouquets} 

Un bouquet de fleurs est composé de trois Belladone, six Aconit, deux Iris et une Narcisse. Je souhaite acheter 32 bouquets.

Au total, combien ai-je de fleurs ?

\Pointilles[6] 


\subsubsection*{Pb2 : Carte Pokémon} 

Je possède une belle collection de 281 cartes Pokémon. j’achète un classeur avec des pochettes pouvant contenir 16 cartes.

Quelle quantité de pochettes est nécessaire pour ranger toute mes cartes ?

\Pointilles[7]


\subsubsection*{Pb3 : Bamboche} 

Pour ma soirée pyjama, j'achète trois bouteilles de jus de pommes à 1,40€, un paquet de chips à 4,90€ et deux paquets de bonbons à 6,60€. Je paye en donnant un billet de 20€ et un billet de 10€. 

Quelle somme le caissier doit-il me rendre ?

\Pointilles[7]


\end{document}