\input{../doc-class-cours.tex}

\begin{document}

\textbf{Nom, Prénom :} \hspace{8cm} \textbf{Classe :} \hspace{3cm} \textbf{Date :}\\

\begin{center}
  \textit{L’imagination est une grande puissance dont généralement on ne tient pas assez compte dans la société.} \\ 
  \textbf{Mikhaïl Bakounine}
\end{center}

\subsection*{Ex1 - Les multiples}

\begin{enumerate}
  \item[1a.] Calculer les 12 premiers multiples de 21.
  \item[1b.] Calculer les 5 premiers multiples de 42 qui sont plus grands que 500.
  \item[1c.] 36 est-il un multiples de 720 ?
\end{enumerate}

\subsection*{Les diviseurs}

\begin{enumerate}
  \item[2a.] 45 est-il un diviseur de 765 ?
  \item[2b.] Calculer tous les diviseurs de 80. Écrire les multiplications. 
  \item[2c.] Quel est le nombre de diviseur de 80 ?
  \item[2d.] Calculer tous les diviseurs de 120. Écrire les multiplications. 
  \item[2e.] Quel est le nombre de diviseur de 120 ?
  \item[2f.] Soient $a$ et $b$ deux nombres entiers. Si $b$ est un multiple de $a$. \\
   $a$ est-il toujours un diviseur de $b$ ?
\end{enumerate}

\subsection*{Les critères de divisibilité : Vrai ou Faux ?}

Conseil de rédaction : Rayer lorsque les nombres qui ne sont pas des diviseurs.

\begin{enumerate}
  \item[3a.] Le nombre 24 est-il divisible par : 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 12 ; 15 ?
  \item[3a.] Le nombre 100 est-il divisible par : 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 12 ; 15 ?
  \item[3a.] Le nombre 36 est-il divisible par : 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 12 ; 15 ?
  \item[3a.] Le nombre 44 est-il divisible par : 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 12 ; 15 ?
  \item[3a.] Le nombre 41 est-il divisible par : 2 ; 3 ; 5 ; 6 ; 12 ; 15 ?
\end{enumerate}

\subsection*{Les nombres premiers}

\begin{enumerate}
  \item[4a.] Donner la définition d'un nombre premier. 
  \item[4b.] 25 est-il premier ?
  \item[4c.] 31 est-il premier ?
  \item[4d.] 391 est-il premier ?
  \item[4e.] 353 est-il premier ? 
\end{enumerate}


\end{document}